[母親節]一篇文章讓千萬人都無言了

錢，要存。賺多賺少都要存，及時行樂也是要隨機應變的， 別一直覺得錢夠用就好。故事從A、B君說起，相當貼切現代家庭觀 ! 參考參考吧!!!

人生有很多無奈，
讓人無奈的，可能是貧富差距。

最讓人無奈的，應該是出身差不多，能力差不多，自己卻越過越貧窮。

媒體常會報導一些品行不良的富二代，或出生貧苦卻出類拔萃的人才，但普遍情況是，富二代沒有變得貧窮，而多數窮人的孩子依舊很窮，生活在社會的中下層，這是因為原始財富積累不同。

但又是什麼原因，造成兩個從同一條起跑線出發的人，最終一個穩步地過上相對富裕的生活，而另外一個的生活質量逐年下降呢？
有人把這種無奈，最終歸因為「宿命」，逢人就說自己的命不好。他覺得自己的智商並沒有比別人低，但機會總是輪不到他的頭上，所以，別人能夠陞官發財，是因為別人的機會好，但事實果真是如此嗎？

主角是A君和B君

來自四線小城鎮的兩個孩子，兩家離得很近生活條件同樣普普通通，父母教育程度都不高，A君的父親為別人開車運輸貨物，母親在家裡帶孩子；B君的父母都在小工廠裡勞作，工作時間很長，輪班制，幾乎日夜都消耗在廠裡。

A君:

A父親每個月會把工資交給她的母親。母親是個愛打扮的人，最大的樂趣是給家裡人做好豐盛的早飯，把家裡拾掇得乾淨舒適，然後出去找鄰居街坊嘮嗑。

家裡除了日常的開銷，其他都存在銀行，偶爾母親還會購置一些黃金首飾，受到母親的薰陶，A君很會享受生活樂趣，身上常穿著款式新穎的衣服，也是同學們非常喜歡聊天的物件。

B君:

B母親是個性格要強的人，經常和父親吵架，指責丈夫的種種不是，父親心思鬱悶，工作更不思進取。家裡的錢都藏在櫃子裡，很快就花得沒有影子。

母親說是父親都花掉了，而父親說就這麼點錢，能花到哪裡去。家裡經濟條件越來越不好，母親把唯一的指望寄託在她身上。為了讓孩子專心讀書，母親從來不要求她洗碗掃地做家務，也不要她出去應付親戚鄰居。

若干年後，她們長大了

A君家幾年下來存了不少錢，母親建議在市中心購置一套二手房子，全家都搬了過去，幾年後房價漲了好幾倍，家裡條件越來越好。A君從小和母親關係親密，非常信賴母親，長大後在母親的介紹下，嫁給了一個家在市中心的青年，和父親很像，每月會主動上交生活費，兩人性格都是溫和型，甚至都不會大聲說話，親戚家也都住得近，有事情可以相互幫幫忙。

B君家和過去一樣，依舊是那套老房子，家裡始終沒攢下任何儲蓄。父母可以給出很多理由，都給孩子上學了，都還債了，都給父親買煙酒了。B君和母親一樣，都是性格要強的人，但是她從小和父母關係一般，甚至很疏遠，雖然考入了一個不錯的學校，但畢業後不接受父母的建議，自己選擇了一個遠在其他城市的青年結婚，但婚後卻和父母一樣常常陷入爭吵。

「貧窮觀」猛於虎

在A君和B君的故事裡，可以看到貧富發展的兩條不同軌跡，而劃出這條軌跡的，就是深植在父母心中的思維方式，發家致富各憑本事，但貧窮卻有著一些特定的跡象可循。

有貧窮觀的父母，本身就是對商品經濟不敏感的人，比如B君的母親，常年很少出去逛街，對於市場上流行什麼樣的商品，一概不知道，只是貪圖便宜和方便，就近購買商品，導致孩子對於商品交易沒有清楚的概念，包括如何選貨，如何採購，商品價格和質量的把握，對孩子而言，都是陌生的。

假設: 都不想買!

小時候A君和B君隨父母一起去逛街，他們如果說：「我想要買這個玩具。」她們的父母會給出不同的答案：

A君

父母：「好啊，我研究一下你想要什麼。哦，這個商品是哪裡出產的？什麼材料做的？有什麼玩法？…」、「寶貝，這個不太適合你，它有點複雜，等你再長大一點才可以玩。我們去隔壁再看看，找一個更好玩的好不好？」

B君

父母：「這個太貴了，我們買不起。別買了，快走快走!（如果孩子哭鬧，父母可能惱羞成怒，甚至對孩子大吼大叫）」

這件事情背後的影響是什麼呢？

對A君來說

她知道了對商品要進行合理的研究分析，瞭解商品的價值來自哪裡，知道一分錢一分貨的道理，錢不是不可以花，而是需要花在合理的地方。

對B君來說

她只會記住「我們很窮，買不起東西」的感覺，這種感覺會導致孩子一生的自卑感，令她的人生失去最基本的「底氣」，甚至在長大以後逛商場，都會對高大上的商品產生自卑或逃避心理。

有貧窮觀的父母，也是對生活質量要求不高的人，對他們而言，所謂「生活質量」，是有錢以後才談得上的奢侈品。問題在於，他們忍受著雜亂的居住環境，試圖把寶貴時間花在賺錢上，而賺到的錢，又基本消費在日常飲食上。這樣就陷入一個「生活質量低下，努力賺錢，依舊生活質量低下」的迴圈狀態
而他們的兒女，卻在這樣貧窮雜亂的生活狀態下逐漸長大，殊不知，貧窮雜亂的生活環境，也是心理狀態的一種體現，在日益薰陶下，對兒女產生了莫大的影響。

貧窮觀讓人對真正美好的東西，視而不見

有貧窮觀的父母，認為「我不快樂是因為我沒錢，所以我要多掙錢」，於是他把時間都花在掙錢上，卻忽略了，真正讓生活變得輕鬆快樂的，是人心。

人心是柔軟的東西，需要時間的滋養，如果把掙錢的一部分時間分出來去滋養周邊的人心，並不會因此少賺錢，但投資回報卻更直接明顯。

從B君的故事裡可以發現，她的母親屬於女強人型別，性格好強，事事包辦，又對丈夫諸多指責，但她的生活並沒有因此而變好；相反，A君的母親雖然不工作，在家裡休息，卻懂得如何生活，如何為家人創造美好的體驗，於是深得丈夫和孩子的信賴。母親的待人處事方式，也對A君和B君產生了不同的影響。

不要把「貧窮觀」帶給孩子

貧窮，是一種生活狀態，造成貧窮的原因很多，要區分哪些是外在的不可抗拒因素。

比如有人開公司趕上改革開放，有人買股票趕上股市上漲，有人買房趕上房價上漲，也許有勇氣和毅力在其中，但是不得不承認，時也，運也。既然是時運不濟，那總會有時來運轉的時刻，可怕的是當時運在招手時，卻看不見抓不住。

如果貧窮觀早早植入孩子的心中，孩子長大後，自卑、不自信等都將伴隨著他，不願意和商業世界打交道，懂得商品經濟的本質，又或者，走入另外一種極端，喜歡「窮大方」，因為害怕被別人看不起，凡事死要面子，追求虛妄的名氣…

越有錢的人，反而越是精打細算，會估量每一分開銷的價值，並且把錢花在有投資回報的事情上。
比如我認識一位很富裕的女生，經常抱怨學費貴，因為她很瞭解父母的錢都是通過投資一分分賺回來的，也不是天上掉下來的，因為她知道花錢要花在有投資回報的地方，比如她選擇居住在公寓，一方面因為公寓光線好，有助於學習，另一方面雖然公寓租金略高，但離學校近很多，上學時間大大縮短。而這些都是她的父母教給她的。

這就是一種教育方式，這種教育方式和貧富沒有太多直接的關係，無論父母貧窮和富裕，都可以嘗試使用這種教育方式，而不是因為自己的貧窮，就把「貧窮觀」同樣塞給自己的孩子。

不要告訴孩子
「這個商品很貴，我們買不起」

告訴孩子，我們每個月都有預算，現在已經超預算了，所以我們只能下次再買；告訴孩子，這個商品有比較複雜的效能，適合更大一點的孩子玩，所以等你再長大一點，我們就可以買這個商品。不要告訴孩子，家裡沒有錢，只能靠你了，你要好好上學，才能賺錢養家。

詢問孩子，你喜歡什麼，為什麼；詢問孩子，你想要成為什麼樣的人，我們可以為你做什麼，不要告訴孩子，媽媽太忙了，沒有時間陪你，你自己玩。

請求孩子幫忙，和孩子說「媽媽喜歡你和我一起做家務」、「我們一起把家裡收拾得乾乾淨淨」、「我們一起做飯，享受美味的飯菜」，不要告訴孩子，你只要好好學習就可以了，其他什麼都不用你管。

告訴孩子，要勞逸結合，只有強壯的身體，才能支援長久的學習；告訴孩子，每個人身上都有優點，都是你學習的物件。

教育本來就和窮富沒關係，我們教育孩子，不是為了讓他背上沉重的家庭負擔，是為了讓他自食其力，撐起他自己的天空。
不要把貧窮

作為督促孩子的理由

我們養育孩子

是因為，我們愛他